%\chapter{Sequências de funções}
\section{Exercícios}

\secexercicio{Convergência simples e uniforme}

	\exerciciolA Prove que $f_n$ converge uniformemente para $g$ em
	$[0,1]$ se:

	(a) $f_n(x)=\sen(x/n)$ e $g\equiv 0$; \qquad
	(b) $f_n(x)=nx^2/(1+nx)$ e $g(x)=x$; 

	(c) $f_n(x)=\sen(x)/n$ e $g\equiv 0$.

	\exerciciolA Prove que $f_n$ converge simplesmente, mas não
	uniformemente, para $g\equiv 0$ em $[0,1]$ se:

	(a) $f_n(x)=nxe^{-nx}$; \qquad 
	(b) $f_n(x)=nx(1-x)^n$.

	Dica: Faça os gráficos no computador.

	\exerciciolA  Seja $f_n=\f{n}{2}I_{[-1/n,1/n]}$. Prove que 
$\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty}\left(\int f_n(s)\,ds\right)  \not=
\displaystyle\int\left(\lim_{n\rightarrow+\infty}f_n(s)\right)\,ds$. 

\exerciciolB
\label{Exc: Convergencia uniforme de x^n}
Seja $a\in(0,1)$. Considere $f_n:[0,a]\rightarrow\R$ dada por $f(x)=x^n$ para
$n\in\N$ e $x\in[0,a]$.
Prove que
$\seq f$ converge uniformemente para a função nula usando:

\eitem diretamente a definição de convergência uniforme;
\hfill
\eitem o Teorema de Dini;

	\exerciciolB \nometeo{teste M de Weierstrass}
	\index{Teste!M de Weierstrass}%
	\index{Weierstrass}%
	Seja $(f_n)$ uma sequência de
	funções contínuas em $[a,b]$ e suponha que exista uma
	sequência numérica $(M_n)$ tal que:\\
	\ \qquad (a) $|f_n(x)|\leq M_n$ para todo $x\in[a,b]$ e $n\in\N$
\qquad
	e 
\qquad
	(b) $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty M_n < \infty$.

	Prove que a série de funções
	$\displaystyle\sum_{n=1}^\infty f_n$ converge uniformemente em
	$[a,b]$.
	
	\exerciciolB Prove que uma sequência monótona de funções é
	uniformemente convergente caso possua uma subsequência com
	esta propriedade
([L] p.335 no.22).	

	\exercicio Se $\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty}a_n=a,
	\lim_{n\rightarrow+\infty}b_n=b$ e 
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow+\infty}c_n=c$ então a
	sequência de polinômios $p_n(x)=a_nx^2 + b_nx+c_n$ converge
	para o polinômio $p(x)=ax^2+bx+c$ uniformemente em cada
	intervalo $[a,b]$
([L] p.333 no.4).	

	\exercicio Seja $f_n(x)=x^n$ para $x\in[0,1]$, $f_n(x)=1$ se $x>1$ e
$f_n(x)=0$ se $x<0$. Seja $h=I_{\{x>1\}}$. 

	(a) Prove que $\int |f_n - h|$ converge para zero quando
$n\rightarrow+\infty$; 

	(b) Considere $y_n$ a solução de $dy_n/dx=f_n(x)$. Determine o
limite de $y_n$ quando $n\rightarrow+\infty$. Defina esta função limite $y$
como a {\bf solução fraca} de $dy/dx=h$. Note que $y$ não é diferenciável e
portanto a equação diferencial não faz sentido.

	\exercicio Seja $f:[0,1]\rightarrow\R$ uma função contínua e defina
	a sequência $(f_n)$ por $f_0=f$ e
	$f_{n+1}(x)=\int_0^xf_n(s)\,ds$ para $n\in\N$. Prove que
	$(f_n)$ converge para $g\equiv 0$  uniformemente
([Fi1] p.205  no.9).	


	\exercicio Seja $f:I \rightarrow \R$ uma função contínua em todos
	os pontos de $I$ menos um. Prove que existe sequência de
	funções contínuas em $I$ convergindo para $f$ simplesmente
([L] p.334 no.12).	


	\exercicio Suponha que $f_n\rightarrow f$ e $g_n\rightarrow g$ uniformemente
	em $X$ 
([L] p.333 no.7).	
	
	(a) Prove que $f_n+g_n$ converge uniformemente em $X$ para
	$f+g$;

	(b) Suponha mais ainda que exista $c>0$ tal que $|f_n(x)| +
	|g_n(x)|\leq c$ para todo $n$ e $x\in X$. Prove que $f_n\cdot
	g_n\rightarrow f\cdot g$ uniformemente em $X$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Equicontinuidade}

	\exercicio Prove que a sequência $f_n(x)=\sen(nx)$
	\underline{não} é
	equicontínua em $[0,1]$.
	
	\exercicio Prove que se $f_n$ converge uniformemente para $f$ então $(f_n)$ é
equicontínua e limitada.

	\exercicio Prove que se $f_n$ é \lip\ contínua com a mesma
	constante $K$ independente de $n$ então $(f_n)$ é equicontínua.

	\exercicio O exercício anterior implica uma condição suficiente 
	(muito utilizada) para a
	equicontinuidade: $|f_n'(x)|\leq c$  para todo $n\in\N$. É
	verdade que se $f_n$ é suave então $(f_n)$ é equicontínua se,
	e somente se, $|f_n'(x)|\leq c$? 

\exercicio Sejam $\seq f$ uma sequência de funções de $A$ em $\R$ e $f:A\subset
\R\rightarrow\R$. Prove que $\seq f$ \underline{não} é uniformemente
convergente para $f$ se, e somente se, existe $\seqx\in A$ e $\ep>0$ tais que
\[
|f_n(x_n)-f(x_n)|\ge \ep\qquad\forall n\in\N.
\]

\exercicio
\label{Exc: Correcao}
Prove que, na demonstração do Teorema de Arzelá-Ascoli, podemos supor, sem
perda de generalidade, que

\eitem $\seq f$ não tem subsequência constante;

\eitem se $m\ne n$, então $f_n\ne f_m$.

Conclua que isto conserta a demonstração.

        \exercicio 
	 Prove que se $f_n$ é $\alpha$-Hölder contínua para todo $n\in\N$ e converge
	uniformemente para $f$ então $f$ é $\alpha$-Hölder contínua. Isto
	significa que este espaço é completo.

	\exercicio Suponha que $f_n:[0,1]\rightarrow\R$ é uniformemente 
	$\alpha$-Hölder contínua com mesma constante $K$ e $f_n(0)=a$ para todo
	$n\in\N$. Prove que   $(f_n)$ tem subsequência
	uniformemente convergente em $[0,1]$.

	Dica: Aplique Arzelá-Ascoli.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Outros}

\exercicioextra
Prove que a função seno
([Sp] p.274 no.29):

(a) não é uma função racional (quociente de dois polinômios);

Dica: seno possui uma propriedade que função racional não possui.

(b) não pode ser definida implicitamente por uma equação algébrica,
i.e., não existem funções racionais $f_0, \ldots, f_{n-1}$ tais que
\[(\sen(x))^n + f_{n-1}(x)(\sen(x))^{n-1} + \cdots + f_0(x)=0
\quad \text{para todo } x.
\]

Dica: Prove que $f_0=0$ e fatore $\sen(x)$. O outro fator deve ser
zero em múltiplos de $2\pi$ e portanto identicamente nulo. Complete
por indução o argumento.

\exercicioS Prove que

\eitem $\log(xy)=\log(x)+\log(y)$ para $x,y>0$;

\eitem $\log(x^\alpha)=\alpha\log(x)$ para $x>0$ e $\alpha\in\R$;

\eitem $\exp(x+y)=\exp(x)\exp(y)$ para $x,y\in\R$;

\eitem $a^{x+y}=a^xa^y$ para $a>0$ e $x,y\in\R$;

\eitem\label{Exc: a^xy}
$(a^x)^y=a^{xy}$ para $a>0$ e $x,y\in\R$.



\exercicioS Dado $a>0$ definimos $\log_a:(0,+\infty)\rightarrow\R$ por
\[
\log_a(x)=\frac{\log(x)}{\log a}\quad\forall x\in(0,+\infty).
\]
Prove que

\eitem $\log_a(a^x)=x$ para todo $x\in\R$;

\eitem $a^{\log_a(x)}=x$ para todo $x\in(0,+\infty)$;

\eitem $\log_a(xy)=\log_a(x)+\log_a(y)$ para $x,y\in(0,+\infty)$;

\eitem $\log_a(x^\alpha)=\alpha\log_a(x)$ para $x\in(0,+\infty)$ e $\alpha\in
\R$.



%\section{Sequências de Funções}
	\exerciciodificil 
	Defina $\psi(x)$ como a distância de $x$ até o inteiro mais
	próximo. De forma precisa, $\psi(x)=\min(\lceil x\rceil-x,
	x-\lfloor x\rfloor)$. Agora defina 
	$\displaystyle f(x)=\sum_{n=1}^\infty\f{1}{10^n}\psi(10^nx)$.
	Prove que:
	
	(a) $f$ é contínua;
\hfill
	(b) $f$ não possui derivada em ponto algum.

	Dica: O item (a) é fácil.  O item (b) é bastante difícil, 
vide o teorema em [Sp] p.422.

	Obs: A existência de função contínua sem derivada em ponto
	algum é atribuída a Weierstrass, que provou isto para 
	\index{Weierstrass}%
	$\displaystyle f(x)=\sum_{n=1}^\infty b^n\cos(a^nx)$  para
	certos $a,b\in\R$. A função $\psi$ acima é uma ``caricatura''
	de $\cos$.
	
	\exerciciodificil 
	Defina
	\(\displaystyle f(x)=\sum_{n=1}^\infty \f{\cos(n!x)}{(n!)^n}
	\) ([J] p.69, no.4). Prove que:

	(a)  $f\in C^\infty(\R)$ e tem período $2\pi$;
\hfill
	(b)  $f$ não é analítica em $x=0$;

	(c)  $f$ não é analítica para qualquer $x$.

	Dica: $f(x+2\pi n/m)-f(x)$ é analítica para inteiros $n,m$ com
	$m\not=0$.
